\thispagestyle{empty}
\chapter*{Agradecimientos}

Le quiero agradecer al Ing. Alberto Dams, al Ing. Carlos Belaustegui Goitia, y al Ing. Leonardo Rey Vega, por haber aceptado ser miembros del jurado de la presente tesis de grado. Tuve la oportunidad de asistir a los cursos de algunos de ellos, de los cuales me llevo buenos recuerdos.

Quiero agradecerle mi novia Cecilia, quien fue mi mayor compañera a lo largo de toda mi carrera. Supo entender la gran cantidad de tiempo que le dediqué, me tuvo una gran paciencia y me acompañó y apoyó en los momentos más dificiles, lo cual valoro mucho.

A mi familia, por ayudarme siempre que los necesité. Sin ellos no habría podido completar mi carrera. A mi papá Carlos y a mi mamá Ana principalmente por aconsejarme y guiarme en mis elecciones, y a mis hermanas Laura y Julieta por darme su apoyo.

A mis compañeros de facultad y amigos Matías Stahl, Hernán Fernández Brando, Nicolás Sanguineti y Natan Ottavianoni. Ellos me acompañaron en los primeros años de la carrera, viviendo juntos el gran esfuerzo requerido en la carrera de Ingeniería Electrónica, donde fue necesario dedicar mucho tiempo de estudio. Con ellos logramos armar un excelente grupo y no solo compartir horas de estudio sino también muy buenos momentos. De ellos me llevo una gran amistad. A mis compañeros Fernando Peña, Sergio Hinojosa, Nicolás Ronis, Guillermo Makar, Diego Martin, Leandro Arana, a quienes conocí en los últimos años de mi carrera y con quienes compartí varias horas de trabajo en diferentes proyectos además de muchas charlas en los pasillos de la facultad. Me llevo de todos ellos los mejores recuerdos.

Agradezco a mi director Nicolás Alvarez, co-director Octavio Alpago, y al Colo Federico Giordano Zacchigna, por haberme guiado y ayudado en el desarrollo de la presente tesis. Siempre que los necesité estuvieron ahí, y compartieron conmigo su experiencia en un ámbito completamente nuevo para mí.

Quiero agradecer a Ariel Lutemberg por el apoyo que me dió al ingresar al Laboratorio de Sistemas Embebidos y también a todo el equipo que lo conforma. En el momento que decidí tocar la puerta para trabajar con ellos fueron más que amables. Logré encontrar un excelente lugar para trabajar y hacer consultas en un ambiente muy ameno.

Agradezco a los profesores Enrique Jorge Velo, Martín Cardozo, Gustavo Bongiovanni, Ariel Burman, Leandro Santi, Carlos Belaustegui, Federico Roasio y Ezequiel Espósito, siendo algunos de ellos quienes tuvieron gran importancia en mis elecciones a lo largo de la carrera. Compartieron conmigo sus conocimientos y experiencias y tienen mi mayor admiración. Encontré en sus cursos clases muy entretenidas y didácticas, de las cuales me quedan grandes enseñanzas. Gracias a todos ellos me llevo los mejores recuerdos de la Facultad de Ingeniería de la Universidad de Buenos Aires. 

Y por último les doy las gracias a mis colegas de trabajo y amigos Gerónimo Acevedo, Tomás Lopez, Nicolás Barbalán, Guillermo Preciado, Emiliano Camarotta y Carlos Vitrano. Ellos estuvieron presentes en los últimos años de mi carrera, con quienés compartí juntadas y muy buenos momentos que sirvieron para recargar energía y mirar siempre hacia adelante.